\chapter{相关基础与文献综述}

\section{流程工业故障诊断方法概述}
\subsection{基于机理模型的方法}
早期工业过程故障诊断较多依赖过程机理模型、专家知识和人工规则。典型思路包括基于守恒关系的残差生成、基于观测器的状态估计、故障树分析、专家规则库以及各种软测量模型。这类方法在对象机理明确、可建模性较强且工况变化范围有限的场景下具有较好的可解释性，能够直接将故障定位到设备、单元或控制回路层面。

不过，对于大型流程工业系统而言，机理模型方法也面临明显局限。一方面，实际工业过程往往具有强非线性、强耦合和多时间尺度特征，完整建立高精度机理模型并不容易；另一方面，设备磨损、原料波动和工况切换会不断改变系统实际行为，使纯机理模型难以长期保持高精度。因此，仅依赖机理模型或人工经验难以充分满足复杂工业现场对高鲁棒性故障诊断的需求。

\subsection{基于机器学习的方法}
随着工业信息化水平提高，基于历史运行数据进行状态监测与故障识别逐渐成为主流思路~\cite{qin2012survey}。这一类方法通常通过特征提取、统计建模和分类学习，从大量过程变量中挖掘与故障相关的判别信息。主成分分析、偏最小二乘、动态 PCA、动态 PLS 等统计过程监测方法长期是流程工业故障检测中的重要工具；与此同时，支持向量机、近邻分类器、决策树和集成学习等浅层机器学习方法也被广泛用于故障分类任务。

与纯机理模型方法相比，这类方法对先验知识依赖较弱，在中小规模样本条件下通常具有较好的训练效率和一定的可解释性。不过，传统机器学习方法仍然高度依赖人工特征设计或较强的统计假设，对于复杂非线性过程和跨工况分布变化的适应能力有限。当源域与目标域之间存在明显分布偏移时，仅在固定特征空间内训练浅层判别器，往往难以保持稳定的目标域性能。

\subsection{基于深度学习的方法}
深度学习方法通过多层非线性变换自动学习故障相关表征，近年来已被广泛用于流程工业的状态识别、故障检测与诊断。卷积神经网络能够从多变量时序片段中学习局部动态模式，循环神经网络和时序注意力模型则擅长建模长时依赖关系。相较于手工构造统计特征，深度模型通常能够直接从原始或弱处理后的信号中提取更具判别性的高层特征。

然而，深度模型对样本规模和训练分布的一致性具有更强依赖。当训练集与测试集分布一致时，深度模型的优势更容易发挥；而当工况切换导致分布偏移时，深度模型也可能比浅层模型更明显地暴露出跨域泛化不足的问题。因此，将深度表示学习与领域自适应机制结合，是工业故障诊断研究中的自然发展方向。

对于流程工业场景，仅依赖单一工况下采集到的故障样本训练模型，难以覆盖真实生产中可能出现的工况变化。与通用视觉任务不同，工业过程数据具有时序性、强相关性和工况依赖性，诊断模型不仅需要识别类别间差异，还要对不同域之间的统计偏移保持鲁棒。因此，将迁移学习与领域自适应思想引入工业过程故障诊断，已经成为近年来值得关注的发展方向。

\section{领域自适应理论基础}
\subsection{迁移学习与领域自适应定义}
迁移学习旨在利用已有任务或已有域中的知识，提升目标任务或目标域上的学习效果。Pan 和 Yang 将迁移学习系统地定义为在源域和目标域分布或任务不同的情况下，通过知识迁移改善目标任务学习性能的过程~\cite{pan2009survey}。当源域与目标域任务相同，但数据分布不同，即
\begin{equation}
\mathcal{Y}_s=\mathcal{Y}_t,\qquad P_s(x)\neq P_t(x),
\end{equation}
就得到领域自适应问题。按照目标域是否具有标签，领域自适应可分为监督式、半监督式和无监督式等多种设置，本文重点关注目标域无标签的无监督领域自适应。

\subsection{单源无监督领域自适应设定}
本文采用的任务设定属于单源域到单目标域的无监督领域自适应。设源域样本集为
\begin{equation}
\mathcal{D}_s=\{(x_i^s,y_i^s)\}_{i=1}^{n_s},
\end{equation}
目标域训练集为
\begin{equation}
\mathcal{D}_t=\{x_j^t\}_{j=1}^{n_t},
\end{equation}
其中目标域训练阶段不使用标签。源域和目标域共享同一标签空间，但其样本分布不同。对于 TEP 多工况场景而言，不同运行模式可以自然对应不同领域，因此单源无监督领域自适应能够较好地刻画跨工况迁移诊断问题。

\subsection{全局对齐与类条件对齐}
现有无监督领域自适应方法大体可以分为三类。第一类是分布对齐方法，其核心思想是在保持源域分类能力的同时，缩小源域与目标域特征分布之间的差异。例如，CORAL 通过对齐协方差矩阵减小二阶统计差异~\cite{sun2016deep}，DAN 则使用最大均值差异在核空间中逼近边缘分布对齐~\cite{long2015dan}。这类方法结构相对清晰，训练稳定性较好，因此常被作为流程工业场景中的基础对比方案。

第二类是对抗式领域自适应方法。DANN 在特征提取网络后引入域判别器，并利用梯度反转层实现特征学习与域判别之间的对抗博弈，从而促使提取到的特征具有域不变性~\cite{ganin2016dann}。CDAN 在此基础上进一步利用分类预测结果对特征进行条件化，使域判别过程能够感知类别结构信息，从而缓解单纯全局对抗对齐造成的类别混叠问题~\cite{long2018conditional}。对抗式方法通常具有较强的适应能力和较高的性能上限，但训练稳定性和超参数敏感性也更值得关注。

第三类是基于最优传输的领域自适应方法。相关方法通过构造源域与目标域样本之间的运输代价，在分布层面直接寻找匹配关系。DeepJDOT 将特征空间距离与类别预测代价联合起来，在深度特征学习过程中同时优化分类目标与跨域样本匹配~\cite{damodaran2018deepjdot}。这类方法能够在全局层面显式建模跨域样本关系，但通常对批大小、代价尺度和计算效率较为敏感。

从方法机制上看，上述方法大多仍属于“全局边缘分布对齐”思路，即优先减少整体域差异；而对于多类别故障诊断任务，仅仅缩小全局域差异并不能保证跨域同类样本靠近、异类样本远离，这也使类条件对齐、伪标签学习、原型约束和一致性正则逐渐成为后续方法演化的重要方向。本文提出的 RCTA 也正是在这一脉络下展开设计。

\section{TEP 数据集与跨工况迁移诊断研究}
\subsection{TEP 过程与故障诊断任务}
Tennessee Eastman Process 是经典的化工过程仿真平台，包含多个相互耦合的单元操作和控制回路，能够模拟正常工况与多种故障情形~\cite{downs1993plant}。由于过程结构较为完整、变量丰富、耦合复杂且具有较强代表性，TEP 长期被用于过程监测、故障检测和故障诊断算法的评估。与一般静态分类数据集相比，TEP 数据具有明显的动态特性和工业背景，更能体现方法在复杂过程系统中的实际适应能力。

\subsection{TEP 领域自适应数据集简介}
本文使用的并非普通的 TEP 单域分类数据，而是面向领域自适应任务构造的 TEP 扩展数据集。该数据集把不同操作模式组织为不同领域，其中 6 个运行模式可视为 6 个领域，标签空间为 29 类，即正常工况和 28 类故障。每个样本为长度为 600 的多变量时间窗口，包含 34 个过程变量通道；每个域同时提供样本标签和 5 折索引信息。这样的设置使得同一故障类别在不同工况下具有共享语义，但又呈现出明显不同的统计分布，从而能够自然构造跨工况的无监督领域自适应诊断任务。

\subsection{多工况分布偏移与迁移诊断研究评述}
在 TEP 多工况场景中，不同模式之间的负载水平、控制策略和过程动态存在差异，同一故障在不同模式下往往表现出不同的时序响应特征。这种跨工况分布偏移使得仅依赖单一工况训练的模型难以直接迁移到新工况，也使 TEP 成为研究工业过程迁移诊断的重要数据基础。已有研究普遍表明，统一任务定义、数据划分、归一化方式与骨干网络结构，对于公平比较不同领域自适应方法至关重要；同时，多工况迁移诊断也为观察类别混叠、分析对齐机理和提出改进方法提供了清晰背景。

\section{本工作与现有研究的关系}
综合上述文献，可以看到当前研究仍存在三个值得继续推进的方向。其一，流程工业领域自适应研究虽然逐渐增多，但不同工作在数据使用方式和实验协议上的差异较大，导致结果横向比较存在困难。其二，传统全局域对齐方法在工业多类别时序任务上虽有效，但对类别结构的利用通常不够充分。其三，类条件对齐和伪标签方法虽然具有潜力，但在噪声控制与训练稳定性方面仍需要更谨慎的设计。

本文的工作正是围绕上述三个方向展开：先建立统一实验基准，再在统一协议下比较典型方法，最后基于结果提出并实现 RCTA。与已有工作相比，本文更强调“可复现的统一实验脚手架”与“针对流程工业多类别时序任务的可靠性门控类条件迁移机制”这两条主线。

\section{本章小结}
本章从工业过程故障诊断、迁移学习与领域自适应方法以及 TEP 数据集与跨工况迁移诊断研究三个方面梳理了与本文课题密切相关的研究背景。可以看到，工业过程中的域偏移问题使得传统仅依赖同分布假设的诊断模型面临明显挑战，而分布对齐、对抗学习、最优传输以及类条件迁移等方法为跨域故障诊断提供了可行思路。基于此，下一章将对本文采用的任务定义、数据组织方式和统一实验设定进行系统说明。
