\chapter{问题定义、数据集与实验设定}

\section{任务定义与符号说明}
\subsection{问题描述}
本文研究的任务为单源域到单目标域的无监督领域自适应故障诊断。设源域训练样本为
\begin{equation}
\mathcal{D}_s=\{(x_i^s,y_i^s)\}_{i=1}^{n_s},
\end{equation}
其中 $x_i^s$ 为源域样本，$y_i^s\in\mathcal{Y}$ 为故障类别标签；目标域训练样本为
\begin{equation}
\mathcal{D}_t=\{x_j^t\}_{j=1}^{n_t},
\end{equation}
目标域标签在训练阶段不可用。本文的目标是在利用源域有标签样本和目标域无标签样本的条件下，学习一个分类模型
\begin{equation}
f(x)=h(\phi(x)),
\end{equation}
使其在目标域测试集上的风险尽可能小，其中 $\phi(\cdot)$ 表示特征提取器，$h(\cdot)$ 表示分类头。

若将目标域真实风险记为
\begin{equation}
R_t(f)=\mathbb{E}_{(x,y)\sim P_t(x,y)}[\ell(f(x),y)],
\end{equation}
则无监督领域自适应的困难在于训练阶段无法直接最小化 $R_t(f)$。因此，实际训练通常采用
\begin{equation}
\mathcal{L}=\mathcal{L}_{cls}^s+\lambda \mathcal{L}_{adapt}+\mathcal{L}_{aux}
\end{equation}
的形式，其中 $\mathcal{L}_{cls}^s$ 为源域监督分类损失，$\mathcal{L}_{adapt}$ 为领域对齐损失，$\mathcal{L}_{aux}$ 为伪标签、一致性、原型或其他辅助约束项。

\subsection{域定义与符号约定}
在本文的实验设定中，不同 TEP 操作模式被视为不同 domain，即
\begin{equation}
\mathcal{M}=\{\mathrm{mode1},\mathrm{mode2},\ldots,\mathrm{mode6}\}.
\end{equation}
源域与目标域共享相同的标签空间，
\begin{equation}
\mathcal{Y}=\{0,1,\ldots,28\},
\end{equation}
但样本分布并不一致。输入样本采用多变量过程时序片段表示，按照 channels-first 方式组织为 $(N,C,T)$ 形状，其中 $C=34$ 表示过程变量通道数，$T=600$ 表示时间窗口长度，模型输出为 29 类工况与故障类别的预测结果。

\subsection{优化目标}
从模型结构上看，本文采用编码器 $\phi$ 从输入时序样本中提取特征表示，再由分类器 $h$ 输出故障类别预测，即
\begin{equation}
\hat{y}= \arg\max h(\phi(x)).
\end{equation}
源域监督分类损失统一采用交叉熵形式：
\begin{equation}
\mathcal{L}_{cls}^s=
-\frac{1}{n_s}\sum_{i=1}^{n_s}\sum_{k=1}^{K}
\mathbf{1}[y_i^s=k]\log p_k(x_i^s),
\end{equation}
其中 $K=29$，$p_k(x)$ 为模型对第 $k$ 类的预测概率。不同领域自适应方法在此基础上分别引入协方差对齐、MMD 对齐、域对抗损失、条件对抗损失或最优传输损失；本文提出的改进方法则进一步加入可靠伪标签、类别原型和一致性约束。

\section{数据集与域划分}
\subsection{TEP 领域自适应数据集}
本文采用 Tennessee Eastman Process Domain Adaptation 数据集开展实验。该数据集面向跨工况迁移诊断任务构造，将 6 个操作模式视为 6 个不同领域，标签空间为 29 类，即正常工况和 28 类故障。与普通单域分类任务相比，该数据集更适合用于分析工业过程在工况切换条件下产生的分布偏移问题。

根据当前 manifest 文件，6 个域的样本规模与默认 Fold 1 划分情况如表~\ref{tab:dataset-stats} 所示。可以看到，各域样本总量均接近 2900，默认采用 5 折中的 Fold 1 作为评估集时，训练样本量约为 2300 左右，测试样本量约为 570 左右。这样的规模足以支撑单源与多源批量比较，同时又保留了工业时序任务的复杂性。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{TEP 领域自适应数据集的域规模与默认 Fold 1 划分}
\label{tab:dataset-stats}
\begin{tabular}{lccccc}
\hline
域 & 样本总数 & 训练样本数 & 评估样本数 & 单样本形状 & 类别数 \\
\hline
mode1 & 2900 & 2320 & 580 & 600$\times$34 & 29 \\
mode2 & 2845 & 2278 & 567 & 600$\times$34 & 29 \\
mode3 & 2899 & 2320 & 579 & 600$\times$34 & 29 \\
mode4 & 2865 & 2294 & 571 & 600$\times$34 & 29 \\
mode5 & 2883 & 2307 & 576 & 600$\times$34 & 29 \\
mode6 & 2897 & 2318 & 579 & 600$\times$34 & 29 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{迁移任务构造}
本文将不同 mode 之间的迁移任务表示为单源域到单目标域的无监督领域自适应场景。训练阶段仅使用源域标签和目标域无标签样本，测试阶段使用目标域标签进行性能评估。当前论文正文优先展示 4 组代表性单源场景：
\begin{equation}
\mathrm{mode2}\rightarrow\mathrm{mode5},\quad
\mathrm{mode5}\rightarrow\mathrm{mode2},\quad
\mathrm{mode3}\rightarrow\mathrm{mode6},\quad
\mathrm{mode6}\rightarrow\mathrm{mode3}.
\end{equation}
这 4 个场景覆盖了互逆迁移方向，既包含源域与目标域差异较大的困难方向，也包含 Source Only 已较强、但仍可继续提升的相对容易方向。全文后续提到的 70 组实验，则是在上述 4 个单源场景和 6 个五源到单目标场景基础上构成的更大规模实验计划。

\section{输入表示与预处理策略}
\subsection{时序样本表示}
数据集中的每个样本均表示为固定长度的多变量时间窗口，可形式化写为
\begin{equation}
x\in\mathbb{R}^{T\times C},
\end{equation}
其中 $T=600$，$C=34$。在进入神经网络前，数据被转置为 channels-first 形式：
\begin{equation}
x^\prime=\mathrm{Transpose}(x)\in\mathbb{R}^{C\times T}.
\end{equation}
这种表示方式既保留了过程变量间的相关性，也保留了短时动态变化信息，适合由一维卷积网络沿时间维提取局部模式。所有方法均在相同的输入形式下进行比较，以避免由于样本组织方式差异而引入额外干扰。

\subsection{归一化与数据划分}
为保证不同方法之间具有可比性，本文采用固定折划分区分训练样本与评估样本，并在域内执行标准化处理，以减小量纲差异对模型训练的影响。对任意一个域内通道 $c$，首先计算该域全体样本在该通道上的均值与标准差：
\begin{equation}
\mu_c=\frac{1}{NT}\sum_{n=1}^{N}\sum_{t=1}^{T}x_{n,t,c},\qquad
\sigma_c=\sqrt{\frac{1}{NT}\sum_{n=1}^{N}\sum_{t=1}^{T}(x_{n,t,c}-\mu_c)^2},
\end{equation}
随后执行标准化：
\begin{equation}
\tilde{x}_{n,t,c}=\frac{x_{n,t,c}-\mu_c}{\sigma_c+\varepsilon}.
\end{equation}
当前代码中采用的策略是 \texttt{normalization\_scope=domain}，即对每个域分别基于该域全量样本统计量进行标准化，然后再按照 Fold 1 划分训练集与评估集。这一做法与本地参考 benchmark 的习惯保持一致，能够减少不同域量纲差异对特征学习的影响。

目标域标签只在最终评估阶段用于统计结果，不参与训练过程。通过统一的数据划分和预处理策略，实验比较可以尽量聚焦于不同领域自适应机制本身，而非数据处理细节。

\section{共享骨干网络与训练脚手架}
\subsection{一维全卷积骨干网络}
本文所有方法共享同一套一维全卷积网络（FCN）骨干，以降低骨干结构差异对实验结论的干扰。编码器由三层一维卷积构成，其计算过程可写为
\begin{align}
z^{(1)} &= \mathrm{ReLU}(\mathrm{IN}(\mathrm{Conv1D}_{9,128}(x^\prime))),\\
z^{(2)} &= \mathrm{ReLU}(\mathrm{IN}(\mathrm{Conv1D}_{5,256}(z^{(1)}))),\\
z^{(3)} &= \mathrm{ReLU}(\mathrm{IN}(\mathrm{Conv1D}_{3,128}(z^{(2)}))),
\end{align}
其中卷积核长度依次为 9、5 和 3，输出通道数依次为 128、256 和 128，$\mathrm{IN}(\cdot)$ 表示实例归一化。随后对时间维执行全局平均池化得到紧凑特征向量：
\begin{equation}
f=\frac{1}{T^\prime}\sum_{t=1}^{T^\prime} z^{(3)}_{:,t}\in\mathbb{R}^{128}.
\end{equation}
分类头采用一层隐藏维度为 128 的全连接网络：
\begin{equation}
p(x)=\mathrm{softmax}(W_2\,\mathrm{ReLU}(W_1 f+b_1)+b_2).
\end{equation}
该结构既保留了时序卷积对局部动态模式的提取能力，又避免了过于复杂的骨干网络给横向比较带来额外变量。

\subsection{统一优化设置}
在训练脚手架层面，本文统一采用 Adam 优化器，基础学习率设为 $10^{-4}$，权重衰减设为 0。大多数基线方法的训练轮数设为 70，批大小设为 32；RCTA 为了容纳更长的伪标签与原型课程调度，在当前 aggressive 配置下将训练轮数扩展为 96。对于 CDAN 与 RCTA 等更敏感的方法，额外采用梯度裁剪，阈值设为 5.0，以减小训练过程中梯度爆炸或数值波动对收敛稳定性的影响。

\section{统一实验设定}
\subsection{训练与评估协议}
各方法采用一致的数据划分、共享骨干网络和统一的数据输入格式，并在相同任务设定下进行比较。训练阶段统一遵循“源域有标签、目标域无标签”的无监督领域自适应协议；评估阶段同时记录源域表现和目标域表现，以便分析模型是否存在源域拟合较强但目标域迁移有限的现象。

训练过程中，以源域训练集和目标域训练集进行参数更新；在每个 epoch 结束时，分别计算源域训练准确率、源域评估准确率、目标域测试准确率以及目标域训练集的无标签代理指标。虽然目标域测试准确率在真实部署中不可见，但在离线研究阶段保留这一指标有助于分析不同模型选择策略与最终性能之间的关系。

\section{评价指标与模型选择}
本文重点比较各方法的目标域诊断性能。评价指标主要包括目标域准确率、平衡准确率、混淆矩阵，以及反映域对齐程度和类别聚合情况的特征可视化结果。目标域准确率定义为
\begin{equation}
\mathrm{Acc}_t=\frac{1}{N_t^{eval}}\sum_{i=1}^{N_t^{eval}}\mathbf{1}[\hat{y}_i=y_i],
\end{equation}
平衡准确率定义为
\begin{equation}
\mathrm{BA}_t=\frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K}
\frac{\mathrm{TP}_k}{\mathrm{TP}_k+\mathrm{FN}_k},
\end{equation}
其中 $\mathrm{TP}_k$ 和 $\mathrm{FN}_k$ 分别表示第 $k$ 类的真正例和假负例数量。与普通准确率相比，平衡准确率能够更稳定地反映多类别任务下不同类别的平均识别水平。

考虑到无监督领域自适应缺少统一公认的目标域有标签验证标准，本文采用基于源域评估性能与目标域无标签代理信息的混合模型选择策略。对多数方法，默认采用
\begin{equation}
S_{\mathrm{hyb}}=
w_s\cdot \mathrm{Acc}_s^{eval}
-w_h\cdot \bar{H}_t,
\end{equation}
其中 $\mathrm{Acc}_s^{eval}$ 为源域评估准确率，$\bar{H}_t$ 为目标域训练集上归一化预测熵的均值，
\begin{equation}
\bar{H}_t=\frac{1}{N_t}\sum_{j=1}^{N_t}
\frac{-\sum_{k=1}^{K}p_{jk}\log p_{jk}}{\log K}.
\end{equation}
在当前实现中，默认权重设为 $w_s=0.7$、$w_h=0.3$。该指标的直观含义是：既要求模型保持较好的源域判别能力，又希望目标域预测分布逐渐变得更有结构、更低熵。

对于 CDAN，由于对抗式条件对齐在某些阶段可能出现“域尚未充分混淆，但目标域置信度过早升高”的情况，当前代码额外采用熵保护型域间隙指标：
\begin{equation}
S_{\mathrm{cdan}}=
\mathrm{Acc}_s^{eval}
-\max(0,H_0-\bar{H}_t)\cdot |A_d-0.5|,
\end{equation}
其中 $H_0$ 为经验熵阈值，$A_d$ 为域判别器准确率。该指标用于避免选择那些目标域过于自信但域对齐仍不充分的 checkpoint。

早停策略与模型选择策略保持一致。当前默认设置为：最少训练 20 个 epoch 后启动早停，耐心轮数为 10，最小改进阈值为 0.002；而 RCTA 在个别场景调优中会将耐心轮数适度放宽，以适配其课程学习式的训练过程。

\section{实验产物与复现性说明}
为了使后续论文写作、图表导出和结果核对更加稳定，本文训练脚手架对每次运行均保存统一结构的产物，包括 checkpoint、结果表、运行评审摘要、混淆矩阵图、t-SNE 可视化图以及分析用中间特征。实验结果统一以 \texttt{result.json} 和 \texttt{review.json} 形式保存，便于后续批量汇总与比较。该设计使得论文写作可以直接复用实验工件中的结构化结果，从而降低手工整理过程中的错误风险。

\section{本章小结}
本章围绕任务定义、数据集构成、输入表示、预处理方式、共享骨干网络、模型选择准则和统一实验协议，对本文后续实验的共同前提进行了说明。基于这些设定，下一章将对六种基线方法及其当前已完成实验结果展开分析。
