\chapter{教师--学生时序一致性自适应}

\section{模块定位}
第二章中的基准方法主要解决源域与目标域之间的整体分布差异，但目标域样本在训练阶段没有标签，模型无法直接获得目标域分类监督。若只依赖全局域对齐，目标域特征虽然可能逐步靠近源域特征，却不一定形成稳定的类别边界；而若过早直接使用学生网络当前预测作为伪标签，又容易受到瞬时噪声和训练波动影响。对于多类别工业时序任务而言，目标域样本并不是“能看见就能放心使用”的资源。

本章对应第一章提出的挑战一：跨工况全局分布偏移显著，但单纯对齐不足以稳定利用目标域时序样本。其核心任务不是替代域对齐，而是在强对齐底座之上，为目标域样本建立一个更平滑、更鲁棒的进入训练入口，使后续可靠性门控和原型结构约束有稳定的概率输出可用。

\section{失效模式分析与设计思路}
从训练过程看，目标域样本在无监督领域自适应中主要存在两类失效模式。

\begin{enumerate}
\item \textbf{单步预测抖动。} 学生网络的参数在每个 mini-batch 后都会更新，若直接把当前时刻的预测当作监督信号，则伪标签会随优化轨迹快速波动，早期错误很容易被放大。
\item \textbf{视图不一致带来的脆弱性。} 工业时序数据中存在传感噪声、量纲波动和局部片段缺失，模型若仅对单一“干净视图”拟合，部署时会对轻微扰动表现出不稳定。
\end{enumerate}

为缓解上述问题，RCTA 在对齐分支之上引入教师--学生时序一致性机制，其基本思路可以概括为“教师看更稳定的视图，学生学更困难的视图；教师参数变化更慢，学生参数负责快速优化”。这样做的收益有三点：第一，教师网络通过指数滑动平均抑制短期梯度噪声；第二，弱强双视图增强迫使模型在轻度扰动和较强扰动之间保持预测一致；第三，该模块给后续门控提供了更平滑的概率来源，从而减少伪标签质量评估时的随机性。

\section{RCTA 总体框架中的 A 模块}
设学生网络由编码器 $\phi(\cdot)$ 与分类器 $h(\cdot)$ 构成，教师网络由参数的指数滑动平均版本 $\phi_{\mathrm{tea}}(\cdot)$ 和 $h_{\mathrm{tea}}(\cdot)$ 构成。对于一个源域小批量
\begin{equation}
\mathcal{B}_s=\{(x_i^s,y_i^s)\}_{i=1}^{m_s}
\end{equation}
和一个目标域小批量
\begin{equation}
\mathcal{B}_t=\{x_j^t\}_{j=1}^{m_t},
\end{equation}
当前实现中的 RCTA 一次训练迭代可概括为以下环节：

\begin{enumerate}
\item 源域样本经学生网络前向传播，计算监督分类损失；
\item 目标域样本生成弱增强视图与强增强视图，弱增强视图同时供教师分支和对齐分支使用；
\item 教师网络在弱增强视图上生成软标签分布，学生网络在强增强视图上生成对应预测；
\item 基于教师预测、学生强增强预测和参考原型计算可靠性得分；
\item 通过门控和课程策略决定哪些目标样本进入伪标签与原型约束；
\item 通过 EMA 更新教师参数，并在训练后更新原型记忆。
\end{enumerate}

若将本章模块记为 A，则 A 模块在整体方法中的定位是“\textbf{提供稳定的目标域预测来源}”。它本身并不直接决定哪些样本最终被采纳，也不单独负责塑造类别结构，而是负责把目标域样本以一种可被后续模块消费的形式送入训练闭环。

当前 benchmark 采用的完整 RCTA 配置以 DANN 作为基础对齐分支，并同时引入 MCC 正则，因此其整体目标可写为
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\mathrm{RCTA}}=
\mathcal{L}_{cls}^{s}
+\lambda_{align}\mathcal{L}_{align}
+\lambda_{mcc}\mathcal{L}_{mcc}
+\lambda_{pl}(t)\mathcal{L}_{pl}
+\lambda_{proto}(t)\mathcal{L}_{proto}
+\lambda_{cons}(t)\mathcal{L}_{cons}.
\end{equation}
其中 $\mathcal{L}_{cons}$ 就是本章关注的核心一致性项。它与对齐分支之间不是替代关系，而是“全局对齐负责建底座，一致性负责稳目标域入口”的互补关系。

\section{EMA 教师网络}
为减轻目标域伪标签的瞬时波动，RCTA 不直接使用学生网络当前时刻的预测作为监督，而是引入教师网络生成更平滑的目标域概率分布~\cite{tarvainen2017meanteacher}。教师参数通过学生参数的指数滑动平均更新：
\begin{equation}
\theta_{\mathrm{tea}}\leftarrow
\mu \theta_{\mathrm{tea}}+(1-\mu)\theta_{\mathrm{stu}},
\end{equation}
其中 $\mu$ 为 EMA 衰减系数。在当前 fixed-fold benchmark 配置中，$\mu=0.992$。相较于直接复制学生参数，EMA 更新等价于在参数空间中执行低通滤波，使教师预测对单步梯度波动不那么敏感，更适合作为目标域软伪标签来源。

对目标域样本 $x_j^t$，教师网络给出的软标签分布为
\begin{equation}
p_{j}^{tea}=
\mathrm{softmax}\!\left(
\frac{h_{\mathrm{tea}}(\phi_{\mathrm{tea}}(\tilde{x}_{j,w}^{t}))}{T_{tea}}
\right),
\end{equation}
其中 $T_{tea}$ 为教师温度参数，$\tilde{x}_{j,w}^{t}$ 为弱增强视图。当前 benchmark 配置中 $T_{tea}=1.3$，对应的伪标签为
\begin{equation}
\hat{y}_{j}^{t}=\arg\max p_j^{tea}.
\end{equation}
相比温度过低导致的过度自信，适度升温后的教师分布更平滑，有助于在后续可靠性评估中区分“真正可靠”与“仅仅很尖锐”的样本。

\section{弱强双视图时序增强}
RCTA 在目标域上采用保守的弱增强与相对困难的强增强~\cite{xie2020uda}。设随机增强算子分别为 $\mathcal{A}_w$ 与 $\mathcal{A}_s$，则有
\begin{equation}
\tilde{x}_{j,w}^{t}=\mathcal{A}_w(x_j^t),\qquad
\tilde{x}_{j,s}^{t}=\mathcal{A}_s(x_j^t).
\end{equation}
当前实现中，弱增强主要包含轻微抖动和缩放；强增强则进一步加入更大的抖动与缩放、时间屏蔽以及通道 dropout。以 fixed-fold benchmark 配置为例，弱增强抖动与缩放标准差均为 0.005，强增强抖动与缩放标准差均为 0.012，同时采用 0.05 的时间屏蔽比例和 0.05 的通道 dropout 概率。

这样的设计遵循“教师看更清晰视图，学生学更困难视图”的思路，尤其适合工业时序数据。其原因在于，流程变量的扰动不能像图像任务那样使用大幅几何变换，否则会破坏工艺语义；但完全不做增强又无法提升模型对噪声、局部缺失和轻微幅值变化的鲁棒性。当前增强策略保持在局部扰动范围内，其中抖动用于模拟传感噪声，缩放用于模拟量纲与负载轻微变化，时间屏蔽用于提升局部片段缺失鲁棒性，通道 dropout 则缓解模型对少数变量的过度依赖。

\section{一致性损失及其与对齐分支的协同}
设学生网络在强增强视图上的输出概率为
\begin{equation}
p_j^{stu}=\mathrm{softmax}\!\left(h(\phi(\tilde{x}_{j,s}^{t}))\right).
\end{equation}
与一些直接采用 KL 散度的写法不同，当前实现中的一致性项采用概率分布之间的均方差形式：
\begin{equation}
\mathcal{L}_{cons}=
\frac{1}{m_t}\sum_{j=1}^{m_t}
w_j^{cons}\,
\left\|p_j^{stu}-p_j^{tea}\right\|_2^2,
\end{equation}
其中 $w_j^{cons}$ 为与可靠性得分相关的样本权重。在当前配置下，一致性项主要对门控样本施加显式约束，并对可靠性较高的样本分配更大的训练权重。

从优化作用看，一致性项与基础对齐分支是互补的。对齐损失主要负责缩小源域和目标域整体分布差异，使目标域特征有机会进入与源域相兼容的表示空间；一致性损失则进一步约束模型在不同扰动视图下输出稳定预测，减少因扰动引起的类别边界抖动。二者协同作用时，目标域样本既不会完全脱离源域语义锚点，也不会因为单视图预测噪声而过早污染后续门控。

\section{模块收益、边界与实现对应}
本章模块的预期收益主要体现在三个方面。其一，它降低了目标域伪标签对单步优化噪声的敏感性，为后续门控提供更平滑的概率来源。其二，它通过弱强双视图一致性增强了模型对局部扰动的鲁棒性。其三，它为第四章和第五章提供了统一接口，使可靠性评分与原型相似度能够基于同一套教师特征与概率输出进行计算。

与此同时，本章模块也存在边界。第一，EMA 教师并不自动保证伪标签正确，只是使预测更平滑，因此仍需要第四章的可靠性筛选。第二，若增强过强，工业时序的工艺语义可能被破坏，因此增强策略必须保持保守。第三，一致性训练更像是“稳定器”而非“主驱动力”，若基础对齐底座过弱，一致性本身并不能解决严重的域间错位问题。

从代码实现看，本章所有机制都与当前工作区中的方法实现一一对应：教师参数由学生参数的 EMA 更新得到；弱增强和强增强由保守的时序扰动模块生成；一致性损失使用概率均方差形式计算；而教师概率、学生强增强概率和教师特征则会被后续章节用于可靠性门控与原型约束。这种“先稳定预测来源，再决定如何利用”的组织方式，是 RCTA 后续模块能够成立的前提。

\section{本章小结}
本章围绕教师--学生时序一致性自适应展开，说明了其在 RCTA 中的模块定位、失效模式分析、EMA 教师网络、弱强双视图增强以及与基础对齐分支的协同关系。该模块的贡献不在于单独解决全部跨域问题，而在于为目标域样本建立稳定入口，为第四章的可靠性门控和第五章的双原型结构约束提供更可信的概率与特征基础。
