\chapter{双原型记忆的类条件结构约束}

\section{模块定位}
全局域对齐能够缩小源域与目标域的整体差异，但并不能自动保证跨域同类样本彼此靠近，也不能保证不同故障类别之间保持足够间隔。在 TEP 这类 29 类工业时序诊断任务中，若只强调域间混合，模型可能把不同类别的样本压缩到相近区域，从而产生类别混叠甚至负迁移。为此，RCTA 在可靠性门控的基础上进一步引入双原型记忆，用显式类别中心约束目标域结构。

本章对应第一章提出的挑战三：全局域对齐容易带来类别混叠，难以保证跨域同类样本聚合、异类样本分离。第三章和第四章分别解决“目标域样本如何进入训练”和“哪些目标域样本可信”，本章则进一步回答“这些样本应被组织到怎样的类别结构中”。

\section{类条件结构缺失的表现}
当模型只依赖全局分布对齐时，通常会出现两类现象。第一，源域与目标域整体分布在投影空间中看似重叠，但同类样本并未真正对齐，导致目标域样本仍然围绕错误类别边界分布。第二，不同类别在共享特征空间中过度压缩，尤其是动态响应相近的故障类别之间更容易出现混叠。这一问题在多类别工业时序任务中尤为突出，因为不同故障的局部时序模式可能存在相似片段，仅凭全局域不变性不足以区分类别语义。

因此，本章不再把“域混合得更像”作为唯一目标，而是进一步要求模型满足以下两点：其一，跨域同类样本应围绕共同的类别中心聚合；其二，不同类别中心之间应保持足够间隔。原型记忆正是实现这一目标的一种轻量而直观的手段。

\section{源域原型记忆}
为了显式建模类别结构，RCTA 首先为源域维护原型记忆库~\cite{tanwisuth2021prototype}。设学生网络在源域样本上的特征表示为
\begin{equation}
f_i^s=\phi(x_i^s).
\end{equation}
对第 $k$ 类样本，源域当前批次原型定义为
\begin{equation}
\tilde{c}_{k}^{s}=
\frac{1}{|\mathcal{B}_{s}^{k}|}
\sum_{i:y_i^s=k} f_i^s,
\end{equation}
并在实现中做单位化处理。跨批次的源域原型记忆采用动量更新：
\begin{equation}
c_{k}^{s}\leftarrow
\mathrm{Norm}\!\left(
\beta c_k^s+(1-\beta)\tilde{c}_k^s
\right),
\end{equation}
其中 $\beta$ 为原型动量系数。当前 benchmark 配置中 $\beta=0.95$。

源域原型的优势在于标签可靠，能够为各故障类别提供稳定锚点。即使目标域样本尚不可信，源域原型仍可为模型提供“该类别大致位于何处”的结构先验。因此，在训练早期，源域原型实际上承担了“类别几何骨架”的角色。

\section{目标域原型记忆}
仅依赖源域原型会忽略目标工况下的类别形态变化，因此 RCTA 同时维护目标域原型记忆。与一些仅使用高可靠样本更新目标原型的设计不同，当前实现采用一种更平滑的方式：在每个优化步结束后，使用教师分支在目标域上的伪类别结果对目标原型进行 EMA 式更新。设目标域教师特征为 $f_j^{t,tea}$，对应伪类别为 $\hat{y}_j^t$，则目标域批次原型可写为
\begin{equation}
\tilde{c}_{k}^{t}=
\frac{1}{|\mathcal{B}_{t}^{k}|}
\sum_{j:\hat{y}_j^t=k} f_j^{t,tea},
\end{equation}
跨批次更新为
\begin{equation}
c_{k}^{t}\leftarrow
\mathrm{Norm}\!\left(
\beta c_k^t+(1-\beta)\tilde{c}_k^t
\right).
\end{equation}

这样的实现有两层考虑。第一，目标域原型记忆若完全依赖门控样本，更新会过于稀疏，在某些类别上很难及时形成中心；第二，EMA 记忆本身具有平滑效果，能够削弱单批次噪声标签的瞬时影响。与此同时，真正直接作用于优化的目标域原型损失仍会受到门控和软权重控制，因此“原型记忆更新较广、原型损失施加较谨慎”构成了当前实现的平衡点。

\section{参考原型构造}
在实际训练中，真正参与相似度计算和原型约束的并不是单一来源的类别中心，而是综合当前批次源域原型、源域记忆原型和目标域记忆原型形成的参考原型。记当前源域批次原型为 $\tilde{c}_{k}^{s}$，跨批次源域记忆为 $c_k^s$，目标域记忆为 $c_k^t$，则参考原型可抽象表示为
\begin{equation}
c_k^{ref}=
\mathrm{Norm}\!\left(
\mathbf{1}[\tilde{c}_{k}^{s}]\,\tilde{c}_{k}^{s}
+\mathbf{1}[c_k^s]\,c_k^s
+\mathbf{1}[c_k^t]\,c_k^t
\right),
\end{equation}
其中 $\mathbf{1}[\cdot]$ 表示该项是否可用。在当前实现中，若某类别在当前批次缺失，则优先回退到源域记忆；若目标域记忆也可用，则将二者做归一化叠加，从而形成兼顾稳定性与适应性的中心。

这种设计避免了两个极端。只使用源域原型会忽略目标工况差异，只使用目标域原型则在训练早期极易被噪声伪标签带偏。参考原型通过把“当前源域局部信息”“跨批次源域稳定信息”“目标域渐进适应信息”统一到一个几何中心中，为后续可靠性评分和类条件约束提供了更稳健的支点。

\section{原型吸引损失}
在获得参考原型后，RCTA 同时对源域样本和目标域样本施加原型吸引约束。对源域样本，标签为真实标签；对目标域样本，标签为教师给出的伪标签。基础吸引项写为
\begin{equation}
\mathcal{L}_{att}=
\frac{1}{N}\sum_{i}
\left(
1-\cos(f_i,c_{y_i}^{ref})
\right).
\end{equation}

当前实现中，原型吸引损失由三部分组成。第一部分是源域吸引项
\begin{equation}
\mathcal{L}_{att}^{s},
\end{equation}
它保证源域类别边界不会在跨域过程中被破坏。第二部分是门控目标样本吸引项
\begin{equation}
\mathcal{L}_{att}^{t},
\end{equation}
它把通过第四章筛选的目标样本拉向各自伪类别中心。第三部分是软权重目标吸引项
\begin{equation}
\mathcal{L}_{att}^{soft}=
\frac{1}{\sum_j w_j^{soft}}
\sum_{j=1}^{m_t}
w_j^{soft}
\left(
1-\cos(f_j^{t},c_{\hat{y}_j^t}^{ref})
\right),
\end{equation}
其中 $w_j^{soft}\in[0,1]$ 来自第四章的可靠性分层权重。当前实现中，完整原型吸引项为
\begin{equation}
\mathcal{L}_{proto}^{att}=
\mathcal{L}_{att}^{s}
+\mathcal{L}_{att}^{t}
+0.5\,\mathcal{L}_{att}^{soft}.
\end{equation}

这一设计体现了一个重要思想：并非只有完全“高可靠”的目标样本才能对结构学习有贡献。高可靠样本以硬门控方式提供更强约束，而中间地带样本则以软权重方式提供更温和的几何拉拽，从而在稳定性与信息利用率之间取得折中。

\section{原型分离损失}
仅有类内吸引还不够。若不同类别中心本身过于接近，模型仍可能在局部区域发生混叠。为此，进一步定义原型分离损失：
\begin{equation}
\mathcal{L}_{sep}=
\frac{1}{|\mathcal{P}|}
\sum_{(k,l)\in\mathcal{P}}
\max\left(
0,\cos(c_k^{ref},c_l^{ref})-m
\right),
\end{equation}
其中 $\mathcal{P}$ 表示所有有效类别原型对的集合，$m$ 为分离边界。当前 benchmark 配置中，原型分离边界取 $m=0.20$，分离项权重取 0.08。于是完整的原型约束可写为
\begin{equation}
\mathcal{L}_{proto}=
\mathcal{L}_{proto}^{att}
+\lambda_{sep}\mathcal{L}_{sep}.
\end{equation}

从几何上看，原型吸引项鼓励同类样本朝中心收缩，原型分离项则防止不同类别中心彼此重叠。二者结合后，特征空间不再只追求“源域与目标域更像”，而是进一步追求“跨域同类更紧、异类更开”。这正是类条件结构学习相对于纯全局对齐的重要补充。

\section{模块作用分析与局限性}
本章模块的预期收益主要体现在三个层面。第一，它显式把类别中心引入训练过程，使模型获得全局对齐之外的类条件几何约束。第二，源域与目标域双原型的结合使类别中心既保留了源域标签可靠性，又逐渐吸收了目标域结构信息。第三，参考原型还会反向参与第四章的可靠性评分，使“样本筛选”和“结构建模”形成闭环。

但本章模块也存在边界。若第四章的可靠性控制过弱，目标域伪类别仍可能污染目标原型；若原型分离过强，则可能损伤邻近故障类别之间的自然相似结构；若对训练早期就施加较大原型权重，也会把尚未成熟的类别结构过早固化。因此，本章模块必须与第六章的课程化策略共同使用。

\section{本章小结}
本章围绕双原型记忆的类条件结构约束展开，分别说明了类条件结构缺失的表现、源域原型记忆、目标域原型记忆、参考原型构造、原型吸引损失以及原型分离损失。该模块的核心作用是把目标域适应从“只做全局域对齐”推进到“显式塑造跨域类别结构”，为完整 RCTA 提供更清晰的几何组织能力。
