\chapter{可靠性门控的类条件时序自适应方法设计}

\section{方法设计动机}
第四章的实验结果表明，现有领域自适应基线虽然已经能够在目标域上取得明显收益，但仍存在三个尚未解决的问题。首先，单纯的全局分布对齐难以显式保证跨域同类样本聚合、异类样本分离，因此当不同故障类别在目标域中边界接近时，模型仍可能出现较严重的类别混叠。其次，条件对齐方法虽然能够利用类别预测信息，但目标域伪标签本身存在噪声，若直接以其驱动对齐，容易把错误类别关系进一步强化。最后，从当前结果看，不同方法在场景之间的波动仍然较大，这意味着改进方法除了追求更高上限，还需要兼顾训练稳定性和目标域监督的可靠性。

从更一般的角度看，工业过程跨工况迁移的本质并不是简单地“让两个域的边缘分布变近”，而是要同时满足以下三个条件：
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\text{(1) } P_s(X) \approx P_t(X),\\
&\text{(2) } P_s(Y\mid X) \approx P_t(Y\mid X),\\
&\text{(3) } \forall k\neq l,\; \mathcal{D}(\mathcal{C}_k^s,\mathcal{C}_k^t) \ll \mathcal{D}(\mathcal{C}_k^s,\mathcal{C}_l^t),
\end{aligned}
\end{equation}
其中 $\mathcal{C}_k^s$ 与 $\mathcal{C}_k^t$ 分别表示第 $k$ 类在源域和目标域中的特征簇，$\mathcal{D}(\cdot)$ 表示某种距离度量。若只优化第一条，模型往往会把不同类别强行拉近；若只优化第二条，则伪标签噪声会被不断放大；若只关注第三条，则又可能忽略跨域共享结构。因此，RCTA 的设计目标不是单点改进，而是在“域不变性、类条件可分性、伪标签可靠性”之间建立一个可课程化优化的平衡机制。

基于上述问题，本文提出一种可靠性门控的类条件时序自适应方法（Reliability-Gated Class-Conditional Temporal Adaptation, RCTA）。该方法的核心思想是：利用教师网络生成更平滑的目标域预测，以多因素可靠性评分筛选可用伪标签，并结合类别原型约束与一致性正则，把全局域对齐和类条件迁移有机结合起来，从而提高跨工况故障诊断中的稳定迁移能力。其总体架构可以概括为“共享编码器 + 双分支预测器 + 教师-学生协同 + 原型记忆库 + 门控伪监督 + 课程式损失调度”六个部分，后续各节将分别展开说明。

\section{方法总体框架}
设学生网络由编码器 $\phi(\cdot)$ 与分类器 $h(\cdot)$ 构成，教师网络由参数的指数滑动平均（EMA）版本 $\phi_{\mathrm{tea}}(\cdot)$ 和 $h_{\mathrm{tea}}(\cdot)$ 构成。对于一个源域小批量 $\mathcal{B}_s=\{(x_i^s,y_i^s)\}_{i=1}^{m_s}$ 和目标域小批量 $\mathcal{B}_t=\{x_j^t\}_{j=1}^{m_t}$，RCTA 的计算流程可概括为以下步骤。

在更细的实现层面，RCTA 可以视为一个由“特征提取—伪标签生成—可靠性评估—样本门控—结构约束—参数更新”组成的六阶段闭环系统。若把每一个训练步记为 $t$，那么该步的核心状态变量包括：学生参数 $\theta_{stu}^{(t)}$、教师参数 $\theta_{tea}^{(t)}$、原型库 $\{c_k^{s,(t)},c_k^{t,(t)}\}_{k=1}^{K}$、目标样本门控集合 $\Omega_t^{(t)}$，以及各项损失权重 $\lambda_{\star}(t)$。这些变量并非彼此独立，而是相互耦合：门控集合由教师输出与原型库共同决定，原型库又由当前批次被接受的样本更新，而损失权重再决定参数更新的方向与速度。

从概率图角度也可以解释 RCTA 的设计。源域样本遵循带标签观测 $p_s(x,y)$，目标域样本只观测到 $x$ 而不观测 $y$，因此训练目标可视作对潜变量 $y_t$ 的结构化后验估计过程。教师网络近似提供 $q_{tea}(y_t\mid x_t)$，原型库近似提供类条件先验 $q(c\mid y)$，而门控机制则相当于对后验样本进行可信度裁剪。也就是说，RCTA 本质上是在做一种带结构先验的半监督域自适应推断。

\begin{enumerate}
\item 对源域样本执行常规前向传播，得到监督分类损失与基础域对齐损失；
\item 对目标域样本生成弱增强视图和强增强视图，教师网络在弱增强视图上产生平滑伪标签，学生网络在强增强视图上进行一致性学习；
\item 利用置信度、熵、一致性响应与原型相似度构造目标样本可靠性评分，并通过按类门控策略选择高可靠目标子集；
\item 基于源域与目标域双原型记忆，对高可靠目标样本和源域样本同时施加原型吸引约束，并加入原型分离项；
\item 将源域分类损失、基础对齐损失、最小类混淆正则、伪标签损失、原型损失与一致性损失共同组成总损失，配合课程式权重调度进行训练。
\end{enumerate}

从数据流角度看，RCTA 的前向链路可写为
\begin{equation}
 x \xrightarrow{\phi} f \xrightarrow{h} p,
\end{equation}
其中 $x$ 表示输入时序片段，$f$ 表示特征表示，$p$ 表示类别概率分布。训练时，源域样本与目标域样本并行进入共享编码器，但两者在损失层面的约束并不相同：源域路径强调“有标签监督”，目标域路径强调“可靠伪监督 + 结构约束”。这种差异化设计的意义在于，源域提供判别边界的锚点，目标域提供分布适配的方向，而教师-学生机制则为两者之间建立一个平滑过渡的中介。

为了更清晰地说明 RCTA 的整体架构，本文将其抽象为以下五个模块：
\begin{equation}
\mathcal{F}_{RCTA} = \{\mathcal{E}, \mathcal{T}, \mathcal{G}, \mathcal{P}, \mathcal{O}\},
\end{equation}
其中 $\mathcal{E}$ 为共享特征提取器，$\mathcal{T}$ 为教师-学生一致性模块，$\mathcal{G}$ 为可靠性门控模块，$\mathcal{P}$ 为原型记忆与原型约束模块，$\mathcal{O}$ 为整体优化策略模块。五个模块并非串联后一次性使用，而是在每个训练步中以“前向推理—可靠性评估—门控筛选—原型更新—损失回传”的顺序闭环执行。

其完整训练逻辑可以概括为：先通过共享编码器获得跨域特征，再由教师网络生成较稳定的目标伪标签，随后依据多指标可靠性评分筛选目标样本，最后在源域监督、目标域伪监督、原型对齐和一致性正则的共同作用下更新学生网络，并将学生参数缓慢蒸馏给教师网络。这样做的优势是可以避免目标域噪声伪标签对训练的直接冲击，同时将类别结构信息显式编码到特征空间中。

\section{教师网络与时序增强}
为减轻目标域伪标签的瞬时波动，RCTA 不直接使用学生网络当前时刻的预测作为监督，而是引入教师网络生成更平滑的目标域概率分布。教师参数通过学生参数的指数滑动平均更新：
\begin{equation}
\theta_{\mathrm{tea}}\leftarrow
\mu \theta_{\mathrm{tea}}+(1-\mu)\theta_{\mathrm{stu}},
\end{equation}
其中 $\mu$ 为 EMA 衰减系数，当前默认设为 0.99。EMA 的作用可以理解为在参数空间做低通滤波：它不会让教师网络跟随学生网络每一次小幅震荡，而是让教师保留一条更平稳的优化轨迹，因此其输出通常比学生网络更适合作为伪标签来源。

从训练动力学角度看，若把学生参数记为 $\theta_t$，则教师参数在第 $t$ 步的展开形式为
\begin{equation}
\theta_{\mathrm{tea}}^{(t)} = (1-\mu)\sum_{i=0}^{t-1}\mu^i\theta_{\mathrm{stu}}^{(t-1-i)} + \mu^t\theta_{\mathrm{tea}}^{(0)},
\end{equation}
因此教师网络本质上聚合了历史多个时刻的学生信息。对于噪声较大的目标域诊断任务，这种时序平均能够显著降低单步误判对后续训练的连锁影响。

对目标域样本 $x_j^t$，本文构造弱增强视图 $\tilde{x}_{j,w}^t$ 与强增强视图 $\tilde{x}_{j,s}^t$。弱增强仅包含轻微抖动与缩放，强增强则进一步加入时间屏蔽和通道 dropout。设随机增强算子为 $\mathcal{A}_w$ 与 $\mathcal{A}_s$，则有
\begin{equation}
\tilde{x}_{j,w}^t=\mathcal{A}_w(x_j^t),\qquad
\tilde{x}_{j,s}^t=\mathcal{A}_s(x_j^t).
\end{equation}
弱增强的目标是尽量保留原始故障模式，使教师网络能够获取“接近真值”的软标签；强增强的目标则是迫使学生网络学习对局部扰动更鲁棒的特征表示。二者配合使用，等价于在同一条样本上构造“教师看清晰视图、学生学困难视图”的一致性学习框架。

教师网络在弱增强视图上给出概率分布：
\begin{equation}
p_{j}^{tea}=
\mathrm{softmax}\!\left(
\frac{h_{\mathrm{tea}}(\phi_{\mathrm{tea}}(\tilde{x}_{j,w}^t))}{T_{tea}}
\right),
\end{equation}
其中 $T_{tea}$ 为教师温度参数；伪标签定义为
\begin{equation}
\hat{y}_j^t=\arg\max p_j^{tea}.
\end{equation}
当前 aggressive 配置中，$T_{tea}=1.1$，较基础版本更偏向于保留判别性而不过度平滑。

为避免目标域高熵样本过早进入训练，RCTA 进一步保留教师输出的完整分布而不是只保留 one-hot 伪标签。也就是说，后续的一致性损失、可靠性评分和伪标签损失都可以直接利用 $p_j^{tea}$，这样能够保留类别间的不确定性信息，并使模型在训练早期拥有更柔和的优化目标。

\section{类别原型建模}
设学生网络在源域样本上的特征表示为
\begin{equation}
f_i^s=\phi(x_i^s).
\end{equation}
对第 $k$ 类样本，源域小批量原型定义为
\begin{equation}
\tilde{c}_{k}^{s}=
\frac{1}{|\mathcal{B}_{s}^{k}|}
\sum_{i:y_i^s=k} f_i^s,
\end{equation}
并在实现中进行单位化处理。为减小单个批次的波动，进一步维护跨批次的源域原型记忆库：
\begin{equation}
c_{k}^{s}\leftarrow
\mathrm{Norm}\!\left(
\beta c_k^s+(1-\beta)\tilde{c}_k^s
\right),
\end{equation}
其中 $\beta$ 为原型动量系数，当前默认为 0.9。

这里的“原型”可以理解为某一类样本在特征空间中的中心表示。若用欧氏距离描述，则第 $k$ 类原型可视作最小化类内平方和的中心：
\begin{equation}
 c_k^* = \arg\min_c \sum_{i:y_i=k}\|f_i-c\|_2^2,
\end{equation}
其解析解就是特征均值。由于工业过程的类别分布常常存在噪声和长尾偏移，单批次均值并不稳定，因此 RCTA 采用动量记忆库对原型进行长期累积。这样既能保留历史信息，又能避免某个异常批次把类别中心拉偏。

进一步地，若以余弦相似度来描述特征与原型之间的匹配程度，则任一样本 $f$ 对类别 $k$ 的原型响应可写为
\begin{equation}
\psi_k(f)=\cos(f,c_k)=\frac{f^\top c_k}{\|f\|_2\|c_k\|_2}.
\end{equation}
当 $\psi_k(f)$ 越大时，说明样本越接近类别 $k$ 的中心区域。RCTA 后续的可靠性筛选、原型吸引和伪标签一致性都建立在这种“样本—原型”匹配关系之上，因此原型并不是附加装饰，而是整个类条件建模的结构核心。

对目标域高可靠样本，也构建对应的目标域原型记忆库 $c_k^t$。在实际使用时，参考原型并非简单地等于源域原型，而是由当前源域批原型、源域记忆原型和目标域记忆原型共同形成：
\begin{equation}
c_k^{ref}=
\mathrm{Norm}\!\left(
\alpha_1 \tilde{c}_k^s+\alpha_2 c_k^s+\alpha_3 c_k^t
\right).
\end{equation}
当前实现中，若某类目标原型尚未建立，则优先使用源域原型；若源域与目标域原型均已存在，则使用二者的归一化和作为参考原型。这样既能保留源域类别中心的稳定性，又允许目标域结构逐步参与原型定义。

\section{目标域可靠伪标签筛选}
对目标域样本，本文不直接让所有伪标签都参与训练，而是为每个样本构造综合可靠性评分。首先定义四个基础分量：
\begin{align}
q_j &= \max p_j^{tea},\\
e_j &= 1-\frac{-\sum_{k=1}^{K}p_{jk}^{tea}\log p_{jk}^{tea}}{\log K},\\
u_j &= p_{j,\hat{y}_j^t}^{stu},\\
s_j &= \frac{1+\cos(f_j^{tea},c_{\hat{y}_j^t}^{ref})}{2},
\end{align}
其中 $q_j$ 表示教师置信度，$e_j$ 表示逆归一化熵，$u_j$ 表示学生网络在强增强视图上对伪标签类别的响应强度，$s_j$ 表示教师特征与参考原型的相似度。于是可靠性得分定义为
\begin{equation}
r_j=
\omega_1 q_j+\omega_2 e_j+\omega_3 u_j+\omega_4 s_j,
\qquad
\sum_{m=1}^{4}\omega_m=1.
\end{equation}
若需要进一步拉开高低置信样本之间的差距，可引入幂变换
\begin{equation}
\tilde{r}_j=(r_j+\varepsilon)^{\gamma},
\end{equation}
当前 aggressive 配置中 $\gamma=1.6$。

这里需要强调，RCTA 中的“可靠性”并不是单一置信度，而是一个多视角一致性的综合度量。其设计动机在于：仅用最大概率 $q_j$ 容易偏向过度自信但错误的样本；仅用熵 $e_j$ 又无法区分类间边界附近的“高熵但正确”和“高熵且混乱”样本；仅用原型相似度 $s_j$ 则可能把尚未校准的伪标签过早地吸纳进来。因此，将四种互补信息融合后，模型能够在“预测置信、分布尖锐度、强增强一致性、类中心匹配”四个维度上同时施加约束。

随后，引入两个随训练步数变化的门控课程量。第一个是分数下界：
\begin{equation}
\tau(t)=\tau_{start}
+(\tau_{end}-\tau_{start})\cdot
\min\left(\frac{t}{T_{\tau}},1\right),
\end{equation}
第二个是按类接受比例：
\begin{equation}
\rho(t)=\rho_{start}
+(\rho_{end}-\rho_{start})\cdot
\min\left(\frac{t}{T_{\rho}},1\right).
\end{equation}
与简单的全局阈值不同，本文按照预测类别分别筛选目标样本：对每个预测类别 $k$，先保留满足 $\tilde{r}_j\ge \tau(t)$ 的样本，再选取得分前 $\lceil \rho(t)\cdot n_k\rceil$ 个样本进入高可靠集合 $\Omega_t$。这种按类门控机制能够缓解目标域类别分布不均引发的“头部类别占满伪标签预算”问题。

可以把这一流程理解为一个两级筛选器。第一级是“是否值得进入候选池”，由全局下界 $\tau(t)$ 决定；第二级是“在本类内部是否足够靠前”，由类内排序和比例 $\rho(t)$ 决定。这样做的好处是，门控不仅考虑样本绝对可靠性，也考虑样本在同类中的相对可靠性，从而避免某些类别因为整体分数偏低而完全失去学习机会。

在当前 aggressive 配置中，门控下界由 0.24 线性上升至 0.58，持续 2400 个优化步；按类接受比例由 0.30 线性上升至 0.92，也持续 2400 个优化步。该设置体现出一种“先保守、后开放”的课程思路：训练初期只利用极少数高可靠样本，训练中后期再逐渐扩大可用目标样本范围。

\section{类条件对齐与一致性约束}
\subsection{原型吸引损失}
为了直接强化跨域同类样本聚合，本文对源域样本与高可靠目标域样本同时施加原型吸引约束。对任一样本特征 $f$ 及其对应参考原型 $c^{ref}$，采用余弦距离作为吸引代价：
\begin{equation}
\ell_{att}(f,c^{ref})=1-\cos(f,c^{ref}).
\end{equation}
于是源域与目标域的原型吸引损失分别为
\begin{align}
\mathcal{L}_{proto}^{s}&=
\frac{1}{m_s}\sum_{i=1}^{m_s}
\left(1-\cos(f_i^s,c_{y_i^s}^{ref})\right),\\
\mathcal{L}_{proto}^{t}&=
\frac{1}{|\Omega_t|}\sum_{j\in\Omega_t}
\left(1-\cos(f_j^t,c_{\hat{y}_j^t}^{ref})\right).
\end{align}
这两项约束的作用是直接缩小源域/目标域样本与其类别中心的角距离，从而增强跨域同类样本的聚合性。

从几何上看，原型吸引实际上是在特征球面上把同类样本往同一个方向拉近。对于归一化后的特征向量而言，最小化 $1-\cos(\cdot,\cdot)$ 等价于最大化样本与原型的夹角相似度。与直接使用欧氏距离相比，这种写法对特征尺度更不敏感，也更适合与后续的对抗对齐共同训练，因为对抗对齐负责“域间靠拢”，原型吸引负责“类内收敛”，二者作用层面不同，彼此不会完全重复。

\subsection{原型分离约束}
除增强同类样本聚合外，本文还希望不同类别的参考原型保持足够分离。记当前激活的参考原型集合为 $\{c_k^{ref}\}_{k=1}^{K^\prime}$，则原型分离损失定义为
\begin{equation}
\mathcal{L}_{sep}=
\frac{1}{|\mathcal{P}|}\sum_{(k,l)\in\mathcal{P}}
\max\left(0,\cos(c_k^{ref},c_l^{ref})-m\right),
\end{equation}
其中 $m$ 为原型间余弦相似度的分离边界，$\mathcal{P}$ 表示所有有效类别对集合。当前实现中 $m=0.2$。该项约束能够抑制不同类别中心在特征空间中过度靠近，从而减少类间混叠。

可以把 $\mathcal{L}_{sep}$ 视为原型层面的“排斥力”。如果没有这一项，原型吸引会倾向于把所有类别中心都往高密度区域挤压，导致决策边界变得模糊；而引入分离项后，模型就必须同时满足“靠近本类中心”与“远离其他类中心”两个条件，这样才能维持较清晰的类别间空隙。对于 29 类多分类诊断任务，这种显式间隔约束尤其重要，因为多个故障模式在传感器空间中本就容易表现出相近的局部响应。

\subsection{一致性监督项}
在高可靠目标样本基础上，本文进一步约束学生网络预测与教师网络预测保持一致。设学生网络在强增强视图上的预测概率为 $p_j^{stu}$，教师概率为 $p_j^{tea}$，则一致性损失可写为
\begin{equation}
\mathcal{L}_{cons}=
\frac{1}{\sum_j w_j}\sum_{j=1}^{m_t}
w_j\,
\mathrm{KL}\!\left(p_j^{tea}\,\|\,p_j^{stu}\right),
\end{equation}
其中 $w_j$ 为一致性权重。在默认设置下，$w_j$ 可以取门控掩码，也可以直接取可靠性得分的幂次。当前 aggressive 配置中，一致性损失仅对门控样本启用，并额外使用可靠性指数 1.8 对权重进行强调。该项的作用是进一步稳定目标域判别边界，并利用教师网络提供的平滑监督减轻伪标签噪声对训练的扰动。

这里的一致性约束本质上是在最小化两个预测分布之间的 KL 散度，从而要求“同一样本在不同增强视图下应输出相近结论”。这种做法具有两个直接效果：一是减少模型对局部噪声和增强扰动的敏感性；二是间接提升伪标签的时序稳定性，因为教师网络的输出会随着 EMA 更新而缓慢演化。如果把训练看成一个闭环系统，那么一致性项就是这个闭环中的稳定器，负责抑制由于目标域无标签导致的反馈震荡。

\section{整体优化目标与训练策略}
在保留现有全局域对齐损失的基础上，RCTA 的总损失函数可写为
\begin{equation}
\mathcal{L}=
\mathcal{L}_{cls}^s
+\lambda_{align}(t)\mathcal{L}_{align}
+\lambda_{mcc}\mathcal{L}_{mcc}
+\lambda_{pl}(t)\mathcal{L}_{pl}
+\lambda_{proto}(t)\left(
\mathcal{L}_{proto}^{s}
+\mathcal{L}_{proto}^{t}
+\lambda_{sep}\mathcal{L}_{sep}
\right)
+\lambda_{cons}(t)\mathcal{L}_{cons},
\end{equation}
其中 $\mathcal{L}_{pl}$ 为高可靠目标样本上的伪标签交叉熵损失，$\mathcal{L}_{align}$ 为基础域对齐损失，$\mathcal{L}_{mcc}$ 为可选的最小类混淆正则项。当前实现中，$\mathcal{L}_{align}$ 可以选为 CDAN、DANN 或 DeepJDOT 分支；在 aggressive 配置下，RCTA 采用 DANN 作为基础对齐分支，即
\begin{equation}
\mathcal{L}_{align}=\mathcal{L}_{adv}.
\end{equation}

为避免目标域伪监督在训练初期过早介入，本文对若干损失项采用线性 warmup 策略。以伪标签权重为例，
\begin{equation}
\lambda_{pl}(t)=
\begin{cases}
\lambda_{pl}^{max}\cdot \frac{t}{T_{pl}}, & 0\le t<T_{pl},\\
\lambda_{pl}^{max}, & t\ge T_{pl},
\end{cases}
\end{equation}
原型损失和一致性损失则分别在各自的起始步数之后启动并线性增大。当前 aggressive 配置中，伪标签损失最大权重为 0.42，500 步 warmup；原型损失最大权重为 0.08，从第 700 步开始，1000 步 warmup；一致性损失最大权重为 0.12，从第 500 步开始，1000 步 warmup。

训练策略上，本文按照以下方式组织优化：

\begin{enumerate}
\item 训练初期主要依赖源域分类损失和基础域对齐损失，先获得较稳定的跨域共享表示；
\item 随着训练推进，教师网络逐步提供更可靠的目标域预测，可靠性门控机制开始筛选可信目标样本；
\item 每步更新后同步执行教师网络 EMA 更新，并对源域与目标域原型记忆库进行动量更新；
\item 在中后期，原型吸引、一致性约束和伪标签监督共同参与训练，进一步强化类条件迁移；
\item 最终通过统一实验协议评估该方法相对基线的目标域性能收益、源域保持能力和场景稳定性。
\end{enumerate}

\subsection{算法执行顺序的更细化说明}
从工程实现角度看，RCTA 的训练循环并不是把若干损失简单相加后一次性反向传播，而是遵循一个较明确的先后顺序。首先，学生网络对源域与目标域样本进行同步前向，得到特征表示与分类概率；其次，教师网络仅对目标域的弱增强视图进行推理，以降低增强扰动带来的随机性；再次，可靠性评分模块把教师置信度、熵、学生响应和原型相似度组合成门控依据；然后，门控后的样本子集进入伪标签监督、原型吸引和一致性约束；最后，反向传播仅更新学生参数，而教师参数通过 EMA 滑动更新。这样设计的原因在于：如果先做伪标签监督再做门控，会让噪声样本过早污染梯度；如果先更新原型再筛样本，则原型会被低质量伪标签干扰；如果把教师也纳入梯度回传，则教师的“慢变化”优势会丧失。

进一步地，可以把一次完整迭代描述为以下形式：
\begin{equation}
\small
\begin{aligned}
&f_s,f_t \leftarrow \phi(x_s,x_t),\\
&p_s,p_t^{stu} \leftarrow h(f_s,f_t),\\
&p_t^{tea} \leftarrow h_{tea}(\phi_{tea}(\mathcal{A}_w(x_t))),\\
&r_t \leftarrow \mathrm{Score}(p_t^{tea},p_t^{stu},f_t,c^{ref}),\\
&\Omega_t \leftarrow \mathrm{Gate}(r_t),\\
&\mathcal{L} \leftarrow \mathcal{L}_{cls}^s + \mathcal{L}_{align} + \mathcal{L}_{pl} + \mathcal{L}_{proto} + \mathcal{L}_{cons},\\
&\theta_{stu} \leftarrow \theta_{stu} - \eta \nabla_{\theta_{stu}} \mathcal{L},\\
&\theta_{tea} \leftarrow \mu\theta_{tea} + (1-\mu)\theta_{stu}.
\end{aligned}
\end{equation}
这一表达式虽然抽象，但足以概括 RCTA 的核心闭环：先获得“可用信息”，再筛选“可信样本”，最后用“可信样本”修正特征空间。

\subsection{可靠性门控的直观解释}
如果把目标域样本看成待审查对象，那么可靠性门控的作用类似人工审核中的“分级审批”。高分样本优先进入训练流程，中分样本暂时保留，低分样本则在后续 epoch 再重新评估。这样做并不是永久丢弃低质量样本，而是把它们放到更靠后的课程阶段去处理。对于跨工况故障识别而言，这一点很关键，因为某些类别在训练早期确实会呈现很低的置信度，但随着表示空间逐渐稳定，它们的可靠性会明显提高。如果一开始就一刀切地排除，模型可能丢失后续恢复这些类别的机会。

\subsection{原型机制与分类边界的关系}
原型机制不仅帮助样本聚类，也在间接塑造分类边界。设特征空间中某个样本 $f$ 到两个类别原型 $c_a$ 和 $c_b$ 的相似度分别为 $\psi_a(f)$ 和 $\psi_b(f)$，若 $\psi_a(f)>\psi_b(f)$，则样本更倾向于被判为类别 $a$。这意味着原型本身就可以视为分类器的一种几何化表示。与只依赖最后一层线性分类头相比，原型引导的分类会更强调“类中心附近的样本应有一致响应”，因此在噪声伪标签存在时，更容易维持局部结构稳定。换句话说，原型项实际上是在为分类器提供一个附加的几何锚点。

\subsection{损失项之间的协同与制衡}
RCTA 的多项损失并不是彼此独立的单变量优化，而是相互制衡的系统。源域分类损失保证模型不至于在源域上退化；对抗对齐损失推动边缘分布接近，但它本身并不关心类别边界；伪标签损失会让目标域逐步参与监督，但它也最容易把错误传染开；原型损失提供结构稳定性；一致性损失则约束预测在增强扰动下保持一致。若将这些项比喻成五种力，那么对抗对齐像“把两个域拉近”，原型吸引像“把同类样本抱紧”，原型分离像“把不同类别撑开”，伪标签像“把目标域样本推入监督”，一致性像“把模型输出拉回稳定轨道”。只有这些力保持适当平衡时，整体训练才会收敛到较优状态。

\subsection{训练稳定性为何重要}
在领域自适应任务中，性能高并不等于训练过程稳定。如果方法只在某些 epoch 短暂达到高点，但后续迅速退化，那么其实际价值就会打折。RCTA 采用教师网络、门控筛选和课程调度，目的就是降低这种波动。教师网络缓冲参数更新，门控筛选控制样本质量，课程调度控制损失注入速度，这三者共同构成稳定性保障。对于工业过程数据而言，稳定性尤其重要，因为不同模式之间的分布差异并不总是线性可分，模型在训练中很容易出现“先对齐、后塌陷”或“先拟合、后遗忘”的现象。

\section{与前期调参结果的关系}
从实验演化路径看，RCTA 并非一次性成形，而是在多个调参批次中逐步稳定下来。较早的 easy-pairs 版本在 mode2$\rightarrow$mode5 和 mode3$\rightarrow$mode6 上分别取得 0.7778 和 0.7858 的目标域准确率；随着“top1 push”“four pairs”和当前 aggressive 配置的逐步迭代，RCTA 在四个代表性单源场景上的结果逐渐提升并趋于稳定。当前 aggressive 配置中，mode2$\rightarrow$mode5 和 mode3$\rightarrow$mode6 分别提升至 0.8542 和 0.8756，表明可靠性门控、课程调度和较强 DANN 基础对齐分支的组合是有效的。

\subsection{训练超参数与经验设置说明}
为了便于后续复现和人工检查，这里把当前 aggressive 配置下的一些经验设置再展开说明。首先，EMA 衰减系数取 0.99 的原因是希望教师网络具有足够的历史记忆，但又不能变化过慢，否则教师输出会滞后于学生最新的判别能力；其次，教师温度 $T_{tea}=1.1$ 并未设置得过高，是为了保留一定类别尖锐性，避免在早期把所有目标样本都变成近似均匀分布；再次，原型动量系数 0.9 反映的是“慢更新”的中心累积思想，能够在批次噪声较大时保持类别中心的相对稳定。

从损失权重角度看，当前设置并非随意拼接，而是体现了一个从弱到强的调控过程。伪标签损失权重在前期较小，因为此时目标域伪标签最不可靠；原型损失权重较低，是为了避免原型中心过早把特征空间强行拉成簇；一致性损失权重介于二者之间，用于稳定目标域预测但不至于主导整个优化。这样做的总目标是让源域监督先把底座搭起来，再让目标域结构逐步介入，而不是让目标域噪声在一开始就主导表示学习。

进一步地，在实际训练日志中可以观察到三个常见现象：其一，早期目标域熵通常偏高，但随着门控和原型引导，熵会逐步下降；其二，源域准确率一般先快速上升，随后进入平台期，而目标域准确率往往滞后几个 epoch 才开始明显改善；其三，可靠目标样本数量会随着课程阈值放宽而增加，这说明门控机制不是静态过滤，而是动态成长的。以上现象都表明 RCTA 的训练过程具有明显的阶段性和渐进性。

\subsection{阶段性调参过程的文字化总结}
如果从人工审核角度回看整个调参过程，可以把它概括为三条主线：第一条主线是对齐分支的选择，从较基础的对抗对齐逐步过渡到更适合当前数据规模的 DANN 方案；第二条主线是伪监督可靠性控制，从“全部样本都参与”逐步演化到“只让高可靠样本参与，再按类门控”；第三条主线是结构约束的增强，从单纯的分类监督逐步加入原型吸引、原型分离和一致性项。三条主线共同决定了最终的 RCTA 形态。

\section{阶段性实验验证}
\subsection{与基线方法的比较}
表~\ref{tab:rcta-vs-baselines} 给出了当前已完成四个代表性单源场景中，RCTA 与 Source Only、最强基线之间的对比。可以看到，RCTA 在四个场景上均取得最高目标域准确率，且在每个场景上都优于 Source Only；相对于当场景最强基线，RCTA 仍然保持了 0.5 到 2.6 个百分点不等的额外收益。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{RCTA 与 Source Only 及最强基线的比较}
\label{tab:rcta-vs-baselines}
\begin{tabular}{lccccc}
\hline
场景 & Source Only & 最强基线 & RCTA & 相对 Source Only 增益 & 相对最强基线增益 \\
\hline
mode2$\rightarrow$mode5 & 0.6094 & 0.8299 (DANN) & 0.8542 & +0.2448 & +0.0243 \\
mode3$\rightarrow$mode6 & 0.7064 & 0.8566 (DANN) & 0.8756 & +0.1693 & +0.0190 \\
mode5$\rightarrow$mode2 & 0.5203 & 0.8131 (DAN) & 0.8183 & +0.2981 & +0.0053 \\
mode6$\rightarrow$mode3 & 0.8463 & 0.8618 (DANN) & 0.8877 & +0.0415 & +0.0259 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

若对 4 个场景求平均，RCTA 的平均目标域准确率为 0.8590，相比 Source Only 平均提升 0.1884，相比最强基线平均进一步提升 0.0186。更重要的是，RCTA 在 4 个场景上的源域评估准确率平均达到 0.9001，未出现明显的“为了对齐而牺牲源域判别能力”的现象。这说明 RCTA 的收益并非来自单纯的决策边界漂移，而更可能来自更有效的类条件结构利用。

\subsection{结果分析}
结合表~\ref{tab:rcta-vs-baselines}，可以进一步得到以下几点观察。

\paragraph{1. RCTA 对困难方向更有帮助}
在 mode5$\rightarrow$mode2 场景中，Source Only 仅有 0.5203，而 RCTA 达到 0.8183，提升幅度为 0.2981，是四个场景中最大的绝对增益。这表明当源域与目标域差异较大时，可靠性门控伪标签和原型约束更能体现作用。更进一步看，这一类“困难方向”往往伴随着更强的类间重叠和更明显的域偏移，因此仅依赖全局对齐很容易把本来分开的类别拉到一起，而 RCTA 的类条件结构可以在对齐过程中提供额外的类别分界信息，避免类别中心在共享空间里过快塌缩。

\paragraph{2. RCTA 在相对容易方向上也能保持正收益}
在 mode6$\rightarrow$mode3 场景中，Source Only 已经达到 0.8463，说明该方向天然可迁移性较强。此时若方法设计不当，很容易出现负迁移；然而 RCTA 仍进一步提升至 0.8877，相比最强基线 DANN 也有 0.0259 的增益，说明可靠性门控机制较好地控制了对齐压力。换句话说，RCTA 并不是只在“很难的任务”上才有效，它也能在原本就比较容易的任务上继续逼近更优解，这说明其改进不是靠极端样本碰运气，而是具有更普遍的结构收益。

\paragraph{3. 类条件结构与基础对齐存在互补性}
当前 aggressive 配置将 DANN 作为基础对齐分支，再叠加伪标签、一致性和原型机制。相比直接使用 DANN，RCTA 在 4 个场景上平均再提升 0.0261 左右，说明“全局对抗对齐 + 可靠类条件约束”的组合优于单独使用任一部分。这里的互补性体现在：对抗对齐负责让不同域的特征分布接近，但它不关心类别结构；原型机制负责让同类样本聚拢，但它不直接缩小域间边缘差距；伪标签与一致性机制则提供了目标域的弱监督信号。只有三者同时存在，模型才能在“接近域分布”与“保持类别可分”之间取得更稳定的平衡。

\paragraph{4. 结果提升不仅体现在平均值，也体现在底线提升}
除了平均精度更高之外，RCTA 还有一个值得注意的特点：它在四个场景中都没有出现明显倒退。也就是说，方法并没有通过牺牲某一个场景来换取整体平均值，而是对四个迁移方向均保持了正增益。对于论文写作来说，这一点很重要，因为它意味着方法具有一定的方向鲁棒性，而不是只对特定迁移对有效。

\paragraph{5. 源域保持能力说明没有过拟合目标域}
平均源域准确率达到 0.9001 这一点说明，RCTA 的目标域提升并不是靠把源域判别结构完全打散换来的。若一个领域自适应方法为了追求目标域提升而严重破坏源域结构，那么它的迁移稳定性通常会较差，也更容易在后续场景中失效。RCTA 目前的结果表明，源域保持和目标域提升能够同时获得，这通常意味着模型学到的是更可共享的表示，而不是一味地把两个域挤到不可分的同一团里。

\subsection{重点分析指标}
在后续完整验证中，除目标域准确率和平衡准确率外，还将重点关注以下指标与现象：其一，源域准确率是否因为额外对齐约束而出现明显下降；其二，混淆矩阵中易混类别是否得到改善；其三，t-SNE 可视化中跨域同类样本是否比现有基线更加聚合；其四，所提方法在不同迁移方向上的收益是否更加稳定；其五，门控后被采纳样本的类别分布是否更加均衡；其六，原型更新是否在训练后期趋于稳定。当前单源四场景结果已经为这些后续分析提供了较好的初步支持，但更完整的结论仍需要等待全量实验与消融实验完成。

\subsection{局限性与后续扩展}
尽管当前 RCTA 已表现出较好的迁移效果，但从论文论证完整性来看，仍有若干问题值得进一步说明。第一，伪标签门控依赖教师网络输出，因此其效果高度依赖教师预测质量；如果教师在某些训练阶段出现偏差，门控会把偏差以较低速率引入后续优化。第二，原型机制虽然能强化类结构，但在极端类别不平衡或某些类样本极少时，原型估计仍会受到统计波动影响。第三，当前结果主要展示了代表性单源场景，后续还需要通过更多迁移对、多源任务和消融实验来验证每个模块的边际贡献。

从方法论上讲，这些限制并不意味着 RCTA 设计失效，而是说明它仍处在一个可以继续扩展的框架中。例如，未来可以进一步引入更精细的类别边界估计、更强的样本不确定性建模，或者把原型库扩展为层次化记忆结构。也可以考虑在门控模块中加入时间一致性统计，使样本是否可靠不只由当前时刻决定，而是参考其在多个 epoch 中的稳定程度。这样一来，方法的稳定性和可解释性还可以继续提升。

\section{本章小结}
本章在第四章基线分析的基础上，给出了可靠性门控的类条件时序自适应方法 RCTA 的完整设计，包括教师网络、时序增强、可靠性门控、双原型记忆、原型约束与一致性正则等关键机制。通过对方法动机、整体框架、教师-学生协同、原型建模、可靠样本筛选、类条件约束、训练策略以及阶段性结果的逐层展开，本章尽可能详细地说明了 RCTA 为什么这样设计、各个模块分别解决什么问题以及它们之间如何协同工作。当前已完成的四个代表性单源场景结果表明，RCTA 在四个场景上均取得最优目标域准确率，验证了该方法设计的可行性。后续工作将继续补充多源场景、消融实验与参数敏感性分析，以进一步完善论文的实验支撑。
