\chapter{总结与展望}

\section{全文工作总结}
本文围绕流程工业场景下的领域自适应故障诊断问题，面向 Tennessee Eastman Process Domain Adaptation 数据集，完成了从研究现状梳理、统一 benchmark 组织、典型方法比较框架搭建到 RCTA 方法设计与论文结构重构的一系列工作。全文首先在绪论中明确了研究背景、现有工作缺口和本文的创新定位；随后在基准章节中统一了任务定义、输入表示、共享骨干、模型选择原则与 benchmark 边界；在此基础上，将 RCTA 拆分为教师--学生时序一致性、可靠性门控、双原型记忆和课程化优化四个相互衔接的模块，并分别展开为独立章节；最后在实验章节中将当前必须完成的 88-run fixed-fold benchmark 明确为主实验对象，同时为后续模块消融保留结构化位置。

相较于仅展示个别迁移方向结果或仅给出“完整方法优于基线”的写法，本文更强调从研究问题、方法设计到实验协议的一致性。特别是当前版本已经把论文正文的实验口径与实际运行配置对齐到同一 benchmark 上，使得后续论文完善不再依赖大规模结构调整，而主要是结果回填与分析深化。

\section{主要结论与阶段性认识}
在当前版本中，本文可以形成的主要结论与阶段性认识包括以下四点。

\begin{enumerate}
\item TEP 多工况故障诊断可以被清晰表述为跨工况无监督领域自适应问题，并能够在统一数据协议、统一骨干和统一结果导出结构下形成可复现的 benchmark 组织方式。
\item 典型领域自适应基线方法为 RCTA 的设计提供了有针对性的参照：统计对齐方法训练稳定但类条件信息不足，对抗式方法适应能力更强但更敏感于训练波动，最优传输方法强调样本级匹配但对计算配置和代价尺度较敏感。
\item RCTA 的四个模块分别回应四类具体痛点：教师--学生时序一致性用于稳定目标域预测来源，可靠性门控用于控制伪标签噪声与类别预算，双原型记忆用于显式塑造类条件结构，课程化优化与置信保护型选择策略用于稳定训练过程与 checkpoint 选择。
\item 本文的创新更适合被理解为面向工业多类别时序迁移任务的机制性集成创新，而不是单一理论模块的基础性突破。其强项在于问题分解清晰、模块衔接明确、实现与 benchmark 协议一致、后续结果回填路径清楚。
\end{enumerate}

\section{当前不足}
尽管本文已经在方法设计和实验组织上形成了较完整的链路，但仍存在若干需要继续完善的地方。

\begin{enumerate}
\item 当前正文的正式主实验是 88-run fixed-fold benchmark，模块级严格消融尚未完成，因此各子模块的独立增益仍需在后续专门配置上进一步验证。
\item 当前结论更多是基于方法设计逻辑和 benchmark 结构得出的阶段性认识，最终定量结论仍然需要以正式运行结果、统计汇总和代表性图件为支撑。
\item 目前的 RCTA 更偏向离线无监督领域自适应设置，对于开放集故障、在线工况漂移、测试时自适应和轻量部署等更复杂问题尚未展开。
\item 现有方法虽然已经引入类条件结构与训练节奏控制，但仍主要依赖数据驱动特征学习，对流程工业中的控制回路、变量关联和故障传播机理等先验知识利用仍较有限。
\end{enumerate}

\section{面向更强创新性的升级方向}
如果后续希望在“写得更扎实”之外进一步提升项目本身的创新强度，本文认为至少有以下四条值得优先推进的升级路线。

\begin{enumerate}
\item \textbf{面向多源场景的源域关系建模。} 当前 benchmark 已经包含 3 个多源到单目标场景，但现有方法仍主要把多个源域视为可直接合并的数据池。后续可以进一步设计“源域可靠性加权”或“源域原型关系建模”机制，使模型在多源场景下根据源域与目标域的接近程度动态分配迁移权重。这一方向与当前 benchmark 直接衔接，工程实现路径清晰，是最容易扩展为更强创新点的路线之一。
\item \textbf{引入流程先验的结构化迁移。} 当前 RCTA 的原型结构仍然完全建立在特征空间几何上。若进一步结合过程变量之间的物理耦合、控制回路或故障传播路径，构建变量图或分组结构约束，则可以把“纯数据驱动的类条件结构”升级为“数据驱动 + 工业先验”的混合方法，这会显著增强论文的行业针对性。
\item \textbf{从离线 UDA 扩展到在线或测试时自适应。} 真正的工业部署往往面临持续漂移，而不是一次性的固定迁移。若在当前可靠性门控框架上进一步加入漂移检测、在线原型更新或测试时熵最小化机制，则能够把项目升级到更贴近工程应用的新问题设置。
\item \textbf{扩展到未知故障与拒识场景。} 当前任务默认源域与目标域共享相同标签空间，但实际工业现场可能出现训练集中未出现的新型异常。若能在可靠性门控和原型结构基础上进一步引入未知类检测或拒识机制，则会形成比标准 closed-set UDA 更强、更现实的研究问题。
\end{enumerate}

从可操作性看，第一条和第二条最适合作为当前项目的近期升级方向：前者与现有 benchmark 直接匹配，后者则最能增强“工业过程领域特色”，二者都有望把现有 RCTA 从“机制组合改进”推进到“更有辨识度的任务特化创新”。

\section{后续工作安排}
围绕上述不足与升级方向，后续工作可以分为三个层次推进。

\begin{enumerate}
\item \textbf{近期任务：} 优先完成
\path{benchmark_88_2clusters_11scenes_8methods_fixedfold.yaml}
对应的正式运行，回填第七章和附录中的主结果表、热力图、混淆矩阵和 t-SNE 图件，形成可提交版本的实验闭环。
\item \textbf{中期任务：} 基于现有 RCTA 代码补充专门的模块消融配置，完成 A、A+B、A+B+C、A+B+C+D 形式的递进验证，并从 gate 接纳比例、可靠性得分分布、原型激活类别数等角度增强过程分析。
\item \textbf{长期任务：} 从多源关系建模、流程先验结构化、在线适应和未知故障拒识等方向中选择一条主线，把项目升级为更具辨识度和后续延展性的研究主题。
\end{enumerate}

\section{本章小结}
总体来看，本文已经围绕 TEP 跨工况故障诊断任务形成了一条较为清晰的论文主线：绪论中交代研究现状与挑战，基准章节统一实验前提，方法章节按创新点逐一展开，实验章节围绕当前实际需要执行的 88-run benchmark 组织，最后在本章总结阶段性成果并提出更强创新性的升级方向。当前版本的重点不是制造“结果已定”的假象，而是把论文骨架、方法边界和实验接口全部搭稳，从而为后续结果回填与项目升级创造条件。
